**中国铁路武汉局集团有限公司**\[1\]，原名**武汉铁路局**，于2017年铁路局公司化改制而成，现为[中国铁路总公司](../Page/中国铁路总公司.md "wikilink")（简称铁总）旗下的18个全资子公司之一。中铁武汉局集团公司管辖范围基本上在[湖北省全境以及](../Page/湖北省.md "wikilink")[河南省南部](../Page/河南省.md "wikilink")、[安徽省的部分地区](../Page/安徽省.md "wikilink")。共管理线路89条，其中有[京广高铁](../Page/京广高铁.md "wikilink")、[沪汉蓉客专](../Page/沪汉蓉客运专线.md "wikilink")（[合武](../Page/合武铁路.md "wikilink")+[汉宜](../Page/汉宜铁路.md "wikilink")）、[武九客专和](../Page/武九客专.md "wikilink")[武咸](../Page/武咸城际铁路.md "wikilink")、[武冈](../Page/武冈城际铁路.md "wikilink")、[武孝城际等](../Page/武孝城际.md "wikilink")6条[高速铁路](../Page/高速铁路.md "wikilink")，[京广](../Page/京广.md "wikilink")、[京九](../Page/京九.md "wikilink")、[宜万](../Page/宜万铁路.md "wikilink")、[焦柳](../Page/焦柳铁路.md "wikilink")、[武九](../Page/武九铁路.md "wikilink")、[汉丹](../Page/汉丹铁路.md "wikilink")、[襄渝](../Page/襄渝铁路.md "wikilink")、[宁西](../Page/宁西铁路.md "wikilink")、[漯阜](../Page/漯阜铁路.md "wikilink")9条既有普速干线，以及74条支线和联络线。至2017年9月，管理的线路总延展长度为11883.2公里，营业里程5075.5公里，高速铁路营业里程1345.91公里。下辖有车站268个（不含合资铁路所辖车站），其中共有车站269个（不含合资铁路所辖车站），其中[特等站](../Page/中華人民共和國鐵路車站等級#.E7.89.B9.E7.AD.89.E7.AB.99.md "wikilink")3个、[一等站](../Page/中華人民共和國鐵路車站等級#.E4.B8.80.E7.AD.89.E7.AB.99.md "wikilink")14个、[二等站](../Page/中華人民共和國鐵路車站等級#.E4.BA.8C.E7.AD.89.E7.AB.99.md "wikilink")29个、[三等站](../Page/中華人民共和國鐵路車站等級#.E4.B8.89.E7.AD.89.E7.AB.99.md "wikilink")68个、[四等站](../Page/四等站.md "wikilink")92个、[五等站](../Page/五等站.md "wikilink")63个。\[2\]其中，局管内[武汉铁路枢纽为国家规划的](../Page/武汉铁路枢纽.md "wikilink")[综合铁路枢纽](../Page/中国铁路枢纽.md "wikilink")。

## 沿革

[Wuhan_Railway_Bureau_headquarters_4233.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wuhan_Railway_Bureau_headquarters_4233.jpg "fig:Wuhan_Railway_Bureau_headquarters_4233.jpg")
武汉铁路局所辖区域内最早的铁路起源于1893年5月[张之洞在](../Page/张之洞.md "wikilink")[湖北省修建的](../Page/湖北省.md "wikilink")[大冶铁路](../Page/大冶铁路.md "wikilink")。1949年以前，[汉口和](../Page/汉口.md "wikilink")[武昌曾先后](../Page/武昌.md "wikilink")8次设立铁路局（或相当于局级的机构）。1949年以后，武汉地区铁路以[长江为界](../Page/长江.md "wikilink")，以北为汉口铁路分局，管辖界限北至[许昌](../Page/许昌.md "wikilink")，隶属于[郑州铁路管理局](../Page/郑州.md "wikilink")；长江以南设立武昌铁路分局，管辖到长沙以北，隶属于[衡阳铁路管理局](../Page/衡阳.md "wikilink")。1953年1月，武昌铁路分局并入汉口铁路分局，并更名为汉口铁路运输分局，仍隶属于郑州铁路管理局。

1958年10月1日，武汉第一次设局，称武汉铁路管理局。1961年8月，长沙铁路管理局并入武汉铁路管理局。武汉局管辖范围内包括[汉口](../Page/汉口.md "wikilink")、[信阳和](../Page/信阳.md "wikilink")[长沙等](../Page/长沙.md "wikilink")3个办事处。1963年4月1日，武汉铁路管理局被撤销，同时设立武汉铁路分局，管辖范围包括湖北省境内铁路，并被划归为郑州铁路管理局的子机构。1966年6月1日，设立襄樊铁路分局，同样被划归郑州铁路管理局。

1971年7月1日，武汉第二次设局，称武汉铁路局。主要管辖湖北省境内铁路，下设武汉、襄樊2个铁路分局。

1983年3月1日，武汉铁路局再次被撤销，武汉、襄樊2个铁路分局再度被划给郑州铁路局。1987年3月，[京广线孟庙以南至东篁店段和](../Page/京广线.md "wikilink")[孟宝线由郑州铁路局交给武汉铁路分局管辖](../Page/孟宝铁路.md "wikilink")。
2005年3月18日，[铁道部决定撤销武汉](../Page/铁道部.md "wikilink")、襄樊铁路分局，重新成立**武汉铁路局**，实行路局直管站段体制。同年5月15日，[南昌铁路局](../Page/南昌铁路局.md "wikilink")[京九线淮滨至蔡山段](../Page/京九线.md "wikilink")、[宁西线潢川北站至祖师庙站划归武汉铁路局管辖](../Page/宁西线.md "wikilink")。

2005年，武汉铁路局进行了工商登记\[3\]。

2017年11月4日，济南、乌鲁木齐、南昌、北京、哈尔滨、武汉、郑州、上海、呼和浩特、昆明、青藏铁路公司等11家铁路局（公司）的名称变更通过[国家工商行政管理总局核准](../Page/国家工商行政管理总局.md "wikilink")，武汉铁路局名称变更为**中国铁路武汉局集团有限公司**（(国)名称变核内字\[2017\]第5282号）\[4\]。

2017年11月15日，在国家企业信用信息公示系统中，中国铁路武汉局集团有限公司已完成工商登记变更。工商登记变更后，中国铁路武汉局集团有限公司仍为中国铁路总公司100%控股的公司，公司由原先的全民所有制企业变成有限责任公司（非自然人投资或控股的法人独资）企业，注册资本由原先的1517.59691亿元变更为2246.1591亿元人民币，经营范围由原先仅能从事铁路客货运输、运输设施修理与制造、物资采购与供销（国家限制物资除外）、生活服务、承办陆运进出口业务的国际货物运输代理业务等，扩大到囊括通信、信号、供电、供水、工务设备的研制、生产、安装与修理，工务线路、桥涵、隧道修理，装卸机械、机械动力、仪器仪表及货运安保设备的研制、生产、安装与修理，铁路线路、站场设备技术开发与应用，基本建设，对外经济贸易，卫生保健、文化设施服务，仓储，房地产开发和经营，信息及通讯网络技术系统集成、研发和服务等\[5\]。

2017年11月19日，中国铁路武汉局集团有限公司正式挂牌\[6\]\[7\]。

## 管辖范围

  - [京广线](../Page/京广线.md "wikilink")：与[郑州铁路局在](../Page/郑州铁路局.md "wikilink")[小商桥](../Page/小商桥站.md "wikilink")、[孟庙车站间K](../Page/孟庙站.md "wikilink")807+000处分界，与[广州铁路（集团）公司在](../Page/广州铁路（集团）公司.md "wikilink")[蒲圻](../Page/蒲圻站.md "wikilink")、[茶岭车站间K](../Page/茶岭站.md "wikilink")1337+600处分界
  - [京九线](../Page/京九线.md "wikilink")：与[上海铁路局在](../Page/上海铁路局.md "wikilink")[淮滨](../Page/淮滨站.md "wikilink")、[阜阳南车站间K](../Page/阜阳南站.md "wikilink")907+300处分界，与[南昌铁路局在](../Page/南昌铁路局.md "wikilink")[蔡山](../Page/蔡山站.md "wikilink")、[孔垄车站间K](../Page/孔垄站.md "wikilink")1277+000处分界
  - [武九线](../Page/武九线.md "wikilink")：西起[武昌站](../Page/武昌站.md "wikilink")21号道岔，与[南昌铁路局在](../Page/南昌铁路局.md "wikilink")[西河村](../Page/西河村站.md "wikilink")、[夏畈车站间K](../Page/夏畈站.md "wikilink")185+809处分界
  - [孟宝线](../Page/孟宝线.md "wikilink")：东起[孟庙站](../Page/孟庙站.md "wikilink")40号岔尖，与[郑州铁路局在](../Page/郑州铁路局.md "wikilink")[余官营](../Page/余官营站.md "wikilink")、[宝丰车站间K](../Page/宝丰站.md "wikilink")94+843处分界
  - [宁西线](../Page/宁西线.md "wikilink")：与[郑州铁路局在](../Page/郑州铁路局.md "wikilink")[小林](../Page/小林站.md "wikilink")、[李家湾车站间K](../Page/李家湾站.md "wikilink")563+600处分界，与[上海铁路局在](../Page/上海铁路局.md "wikilink")[祖师庙](../Page/祖师庙站.md "wikilink")、[叶集车站间K](../Page/叶集站.md "wikilink")800+400处分界
  - [襄渝线](../Page/襄渝线.md "wikilink")：东起[老河口东](../Page/老河口东站.md "wikilink")3号岔尖，与[西安铁路局在](../Page/西安铁路局.md "wikilink")[胡家营](../Page/胡家营站.md "wikilink")、[白河县车站间K](../Page/白河县站.md "wikilink")174+994处分界
  - [焦柳线](../Page/焦柳线.md "wikilink")：与[郑州铁路局在](../Page/郑州铁路局.md "wikilink")[郜营](../Page/郜营站.md "wikilink")、[耿坡车站间K](../Page/耿坡站.md "wikilink")474+099处分界，与[广州铁路（集团）公司在](../Page/广州铁路（集团）公司.md "wikilink")[西斋](../Page/西斋站.md "wikilink")、[澧县车站间K](../Page/澧县站.md "wikilink")798+451处分界
  - [鸦宜线](../Page/鸦宜线.md "wikilink")：东起[鸦雀岭站](../Page/鸦雀岭站.md "wikilink")12号岔尖，西至[晓溪塔站K](../Page/晓溪塔站.md "wikilink")49+000处与地方[专用线分界](../Page/专用线.md "wikilink")
  - [汉宜铁路](../Page/汉宜铁路.md "wikilink")：全线，东起[汉口站](../Page/汉口站.md "wikilink")，西至[宜昌东站](../Page/宜昌东站.md "wikilink")。
  - [宜万铁路](../Page/宜万铁路.md "wikilink")：[宜昌东站至](../Page/宜昌东站.md "wikilink")[凉雾站共](../Page/凉雾站.md "wikilink")288公里（不包含凉雾站），与[成都铁路局在凉雾站分界](../Page/成都铁路局.md "wikilink")。
  - [合武铁路](../Page/合武铁路.md "wikilink")：西起[汉口站](../Page/汉口站.md "wikilink")，东至[墩义堂站](../Page/墩义堂站.md "wikilink")（不包含）与上海铁路局分界。
  - [京广客运专线](../Page/京广客运专线.md "wikilink")：[漯河西站以北与](../Page/漯河西站.md "wikilink")[郑州铁路局分界](../Page/郑州铁路局.md "wikilink")，[赤壁北站以南与](../Page/赤壁北站.md "wikilink")[广州铁路（集团）公司分界](../Page/广州铁路（集团）公司.md "wikilink")。
  - [武汉城市圈城际铁路](../Page/武汉城市圈城际铁路.md "wikilink")：[汉孝城际铁路](../Page/汉孝城际铁路.md "wikilink")、[武咸城际铁路](../Page/武咸城际铁路.md "wikilink")、[武黄城际铁路](../Page/武黄城际铁路.md "wikilink")、[武冈城际铁路全线](../Page/武冈城际铁路.md "wikilink")。

## 机务段

  - [武昌南机务段](../Page/武昌南机务段.md "wikilink") (武局南段)

武昌南机务段建成于1976年。位于武汉市洪山区青菱乡李家桥柴湖。2003年，武南机务段兼并具有100年历史的武昌机务段。目前武南机务段主要负责武汉局大部分客车和武九线部分货车牵引工作以及武汉枢纽长江以南地区调车工作，担当本段配属和局管内部分内燃机车的大、中、小、辅修和电力机车中、小、辅修及整备任务，也担当部分动车组机务乘务工作。下辖武昌机务折返段和汉口折返段。

  - 江岸机务段 (武局江段)

江岸机务段始建于1898年。位于武汉市黄陂区[武汉北编组站内](../Page/武汉北编组站.md "wikilink")。主要担当武汉局管内货运列车、东西向部分旅客列车牵引和武汉枢纽长江以北的调车作业任务。

  - 襄阳北机务段 (武局襄段)

## 车辆段

  - 武汉客车车辆段：武汉车辆段始建于1963年。位于武汉市武昌区莲溪寺晒湖路36号。占地面积29公顷，生产房屋面积达76,114平方米，段内客车整备场有整备线13条、存车线8条、临修线1条段内有3线12台位的段修库和2线6台位的空调检修库各1座。担负着武汉地区武汉局普速客运列车的整备工作。汉口客车整备所始建于1992年，位于武汉市江汉区复兴村。汉口客车整备所有整备线12条、临修线2条、存车线4条，主要负责江北地区武汉局担当的客运列车整备检修工作。
  - 江岸车辆段
  - 襄阳车辆段

## 動車段

  - [武汉動車段](../Page/武汉動車段.md "wikilink")：武汉动车段位于[武汉市市区东部青山区和洪山区境内](../Page/武汉市.md "wikilink")，三环线旁，位于[武广高速铁路东侧和武汉站货车外绕线西侧之间](../Page/武广高速铁路.md "wikilink")。主要负责[京广高铁的动车检修职责](../Page/京广高铁.md "wikilink")。\[8\]。
  - [汉口動車所](../Page/汉口動車所.md "wikilink")：位于[中國](../Page/中國.md "wikilink")[武汉市](../Page/武汉市.md "wikilink")[江岸区](../Page/江岸区.md "wikilink")，原址为京广铁路[江岸西站](../Page/江岸西站.md "wikilink")，位于[汉口站东侧](../Page/汉口站.md "wikilink")3公里。汉口动车运用所是[沪汉蓉客运专线铁路](../Page/沪汉蓉客运专线.md "wikilink")[汉宜铁路工程和](../Page/汉宜铁路.md "wikilink")[汉口站改造工程的配套中的重要组成部分](../Page/汉口站.md "wikilink")，目前是武汉地区250km/h级动车组最重要的检修场所。\[9\]\[10\]

## 车务段

  - 武昌东车务段
  - 十堰车务段
  - 宜昌车务段
  - 汉西车务段
  - 驻马店车务段
  - 麻城车务段

## 客運段

  - 武漢客運段
  - 襄陽客運段

## 直属站

  - 武昌站
  - 汉口站
  - 武汉站
  - 襄阳站
  - 襄阳北站
  - 平顶山东站
  - 漯河站
  - 信阳站

## 历任领导

  - 武汉铁路局

<!-- end list -->

  - 局长

<!-- end list -->

  - [汪亚平](../Page/汪亚平.md "wikilink")（？—2017年）\[11\]

<!-- end list -->

  - 党委书记

<!-- end list -->

  - [宋强太](../Page/宋强太.md "wikilink")（？—2017年）

<!-- end list -->

  - 中国铁路武汉局集团有限公司

<!-- end list -->

  - 董事长

<!-- end list -->

  - [张千里](../Page/张千里.md "wikilink")（2017年—）\[12\]

<!-- end list -->

  - 总经理

<!-- end list -->

  - [庄河](../Page/庄河_\(铁路\).md "wikilink")（2017年—）\[13\]

<!-- end list -->

  - 党委书记

## 参见

  - [武汉铁路监督管理局](../Page/武汉铁路监督管理局.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [中铁武汉局官方网站](http://www.whrailway.cn/)
  - [铁路网：武汉铁路局专题](http://www.tielu.cn/wuhan/)

{{-}}

[中国铁路武汉局集团有限公司](../Category/中国铁路武汉局集团有限公司.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.

5.

6.

7.

8.

9.  [汉口动车运用所开工 武汉到宜昌只两小时](http://hb.qq.com/a/20091113/000183.htm)

10. [新汉口动车组运用所正式投入使用](http://zjc.hbjt.gov.cn/zhjt/35078.htm)

11.
12.
13.